Pcc116Code/Aula14.lean
@@ -1,0 +1,256 @@
+-- Aula 14: Formalizando compiladores / semântica de linguagens imperativas
+
+import Mathlib.Data.Nat.Defs
+import Mathlib.Data.Finmap
+import Aesop 
+
+-- definição de uma linguagem de expressões 
+
+open List 
+
+inductive Expr : Type where 
+| EConst : ℕ → Expr 
+| EPlus : Expr → Expr → Expr 
+| ETimes : Expr → Expr → Expr 
+deriving Repr 
+
+-- avaliando expressões
+
+@[simp]
+def eval : Expr → ℕ 
+| Expr.EConst n => n 
+| Expr.EPlus e1 e2 => eval e1 + eval e2 
+| Expr.ETimes e1 e2 => eval e1 * eval e2 
+
+-- definição de uma máquina virtual
+
+inductive Instr : Type where 
+| IPush : ℕ → Instr 
+| IAdd : Instr 
+| IMul : Instr 
+deriving Repr 
+
+-- semântica da máquina virtual 
+
+abbrev Stack := List ℕ 
+
+@[simp]
+def execInstr : Instr → Stack → Stack 
+| Instr.IPush n, stk => n :: stk
+| Instr.IAdd, v2 :: v1 :: stk => (v1 + v2) :: stk
+| Instr.IMul, v2 :: v1 :: stk => (v1 * v2) :: stk
+| _ , stk => stk
+
+@[simp]
+def interp : List Instr → Stack → Stack 
+| [] , stk => stk 
+| i :: is, stk => 
+  interp is (execInstr i stk)
+
+-- definição do compilador 
+
+@[simp]
+def compile : Expr → List Instr 
+| Expr.EConst n => [Instr.IPush n]
+| Expr.EPlus e1 e2 => compile e2 ++ compile e1 ++ [Instr.IAdd]
+| Expr.ETimes e1 e2 => compile e2 ++ compile e1 ++ [Instr.IMul]
+
+-- propriedade fundamental: preservação da semântica
+-- resultado produzido pelo código compilado é igual ao do código fonte.
+
+-- Lemma 1. relação da interpretação de instruções e concatenação.
+
+@[simp]
+lemma interp_app 
+  : ∀ (c c' : List Instr) (stk : Stack), 
+      interp (c ++ c') stk = interp c' (interp c stk) := by 
+      intros c 
+      induction c <;> aesop 
+
+-- Lemma 2. Provando o resultado para uma pilha qualquer.
+
+lemma compile_preserves' 
+  : ∀ e stk, interp (compile e) stk = (eval e) :: stk := by 
+  intros e 
+  induction e <;> aesop (add safe [apply Nat.add_comm, apply Nat.mul_comm]) 
+
+-- teorema final
+
+theorem compile_preserves e 
+  : interp (compile e) [] = [eval e] := compile_preserves' e []
+
+
+-- semântica de uma linguagem imperativa 
+
+-- definição da sintaxe 
+
+inductive Literal : Type where 
+| LNat : ℕ → Literal 
+| LBool : Bool → Literal 
+deriving Repr 
+
+inductive Exp : Type where 
+| Lit : Literal → Exp 
+| Var : String → Exp 
+| Add : Exp → Exp → Exp 
+| Lt : Exp → Exp → Exp 
+| And : Exp → Exp → Exp 
+deriving Repr 
+
+inductive Stmt : Type where 
+| Skip : Stmt
+| Decl : String → Exp → Stmt 
+| Assign : String → Exp → Stmt 
+| Seq : Stmt → Stmt → Stmt 
+| If : Exp → Stmt → Stmt → Stmt 
+deriving Repr 
+
+-- sistema de tipos. 
+
+inductive Ty : Type where 
+| TNat | TBool 
+deriving Repr
+
+@[simp] 
+def Ty.beq : Ty → Ty → Bool 
+| Ty.TNat, Ty.TNat => true 
+| Ty.TBool, Ty.TBool => true 
+| _, _ => false
+
+abbrev Ctx := List (String × Ty)
+
+-- verificando tipo de expressões 
+
+@[simp]
+def tcLit : Literal → Ty 
+| Literal.LNat _ => Ty.TNat
+| Literal.LBool _ => Ty.TBool
+
+@[simp]
+def tcExp : Ctx → Exp → Option Ty 
+| _, Exp.Lit l => pure (tcLit l)
+| ctx, Exp.Var s => ctx.lookup s 
+| ctx, Exp.Add e1 e2 => do 
+  let t1 ← tcExp ctx e1 
+  let t2 ← tcExp ctx e2 
+  match t1, t2 with 
+  | Ty.TNat, Ty.TNat => pure Ty.TNat 
+  | _ , _ => .none 
+| ctx, Exp.Lt e1 e2 => do 
+  let t1 ← tcExp ctx e1 
+  let t2 ← tcExp ctx e2 
+  match t1, t2 with 
+  | Ty.TNat, Ty.TNat => pure Ty.TBool
+  | _ , _ => .none 
+| ctx, Exp.And e1 e2 => do 
+  let t1 ← tcExp ctx e1 
+  let t2 ← tcExp ctx e2 
+  match t1, t2 with 
+  | Ty.TBool, Ty.TBool => pure Ty.TBool
+  | _ , _ => .none
+
+-- verificando tipos de comandos 
+
+-- semântica como definitional interpreter 
+
+abbrev Env := List (String × Literal)
+
+inductive Res (A : Type) where 
+| Ok : A → Res A 
+| Timeout : Res A 
+| TypeError : Res A 
+deriving Repr 
+
+def Res.pure {A : Type} : A → Res A := .Ok 
+
+instance : Pure Res where 
+  pure := Res.pure 
+
+def Res.bind {A B : Type} : Res A → (A → Res B) → Res B 
+| .Ok x, f => f x 
+| .Timeout, _ => .Timeout
+| .TypeError, _ => .TypeError
+
+instance : Bind Res where 
+  bind := Res.bind
+
+-- semântica de expressões 
+
+@[simp]
+def evalExp (env : Env) : Exp → Res Literal 
+| Exp.Lit l => pure l 
+| Exp.Var v => 
+  match env.lookup v with 
+  | .some l => .Ok l 
+  | .none => .TypeError 
+| Exp.Add e1 e2 => do 
+  let l1 ← evalExp env e1 
+  let l2 ← evalExp env e2 
+  match l1, l2 with 
+  | Literal.LNat n1, Literal.LNat n2 => .Ok (Literal.LNat (n1 + n2))
+  | _ , _ => .TypeError 
+| Exp.Lt e1 e2 => do 
+  let l1 ← evalExp env e1 
+  let l2 ← evalExp env e2 
+  match l1, l2 with 
+  | Literal.LNat n1, Literal.LNat n2 => .Ok (Literal.LBool (n1 < n2))
+  | _ , _ => .TypeError
+| Exp.And e1 e2 => do 
+  let l1 ← evalExp env e1 
+  let l2 ← evalExp env e2 
+  match l1, l2 with 
+  | Literal.LBool b1, Literal.LBool b2 => .Ok (Literal.LBool (b1 && b2))
+  | _ , _ => .TypeError
+
+-- semântica de comandos 
+
+-- lemma: type soundness para expressões.
+
+@[simp]
+def envAgreeCtx : Env → Ctx → Bool  
+| [] , [] => true
+| ((s, v) :: env), ((s', t) :: ctx) => 
+  s = s' && Ty.beq (tcLit v) t && envAgreeCtx env ctx
+| _, _ => false
+
+lemma envAgreeCtxNil : ∀ ctx, envAgreeCtx [] ctx = true → ctx = [] := by 
+  intros ctx H1 
+  cases ctx with 
+  | nil => rfl
+  | cons p ps => 
+    simp at * 
+
+lemma lookupSound : ∀ env ctx s t, envAgreeCtx env ctx →  
+                                   lookup s ctx = .some t → 
+                                   ∃ v, lookup s env = .some v ∧ 
+                                        tcLit v = t := by
+    intros env     
+    induction env with 
+    | nil => 
+      intros ctx s t H1 H2
+      apply envAgreeCtxNil at H1 
+      rw [H1] at H2
+      simp at *
+    | cons p env' IH => 
+      intros ctx s t H1 H2 
+      rcases p with ⟨ s1 , v1 ⟩ 
+      sorry 
+
+lemma tyExpSound : ∀ e ctx env t, tcExp ctx e = .some t → 
+                                  envAgreeCtx env ctx → 
+                    ∃ l, evalExp env e = Res.Ok l ∧ tcLit l = t := by 
+  intros e 
+  induction e with 
+  | Lit l => 
+    intros ctx env t H1 H2 
+    exists l 
+    aesop 
+  | Var v =>
+    intros ctx env t H1 H2 
+    simp at * 
+    sorry 
+  | Add e1 e2 IH1 IH2 => sorry 
+  | And e1 e2 IH1 IH2 => sorry 
+  | Lt e1 e2 IH1 IH2 => sorry 
+
+
